\begin{aufgabe}[H11T3A1]
	Sei \(n \geq 5\). Bestimmen Sie alle Normalteiler von \(S_n\). Verwenden Sie dabei, dass \(A_n\) für \(n \geq 5\) einfach ist.
\end{aufgabe}

\begin{loesung}
	\(\{id\}, S_n\) sind die trivialen Normalteiler von \(S_n\). \(A_n \trianglelefteq S_n\) wegen \((S_n: A_n) = 2\).
	\underline{Behauptung:} Es gibt keine weiteren Normalteiler.

	Sei \(N\trianglelefteq S_n\). Angenommen \(N\subseteq A_n\). Dann ist auch \(N\trianglelefteq A_n\). \(A_n\) einfach \(\Rightarrow N=\lbrace \id\rbrace\) oder \(N=A_n\) . Betrachte nun den Fall \(N\not\subseteq A_n\).

	Betrachte den Homomorphismus \(\phi : N\rightarrow \lbrace +-1\rbrace\) geg. durch nschränkung der Signumsfunktion. \(N\not\subseteq A_n \quad\Rightarrow \exists\sigma\in N \text{ mit } \phi(\sigma)=\sgn(\sigma)=-1\quad\Rightarrow \phi\) ist surjektiv.

	Homomorphiesatz \(\Rightarrow \nicefrac{N}{U}\cong \lbrace +-1\rbrace\) mit \(U=\ker(\phi). (N:U)=|\lbrace+-1\rbrace|=2 \)      




	\(\rightarrow U \trianglelefteq N \quad U = A_n \cap N\) nach Definition von \(U = \ker(\phi) \Rightarrow U \) Untergruppe von \(A_n\) , wegen \(U \trianglelefteq N\) sogar Normalteiler von \(A_n\). \\
	\(A_n\) einfach \(\Rightarrow U = \{id\}\) oder \(U = A_n\). \\
	\underline{1. Fall:} \(U = A_n \quad (N:U) = 2, \, U = A_n \Rightarrow N = S_n\)
	2. Fall: \(U = \{id\}, (N:U) = 2 \Rightarrow N| = 2 \overset{2 \text{Primzahl}}{\Rightarrow} N = \langle \sigma \rangle, \ord(\sigma) = 2\).  

	Wegen \(\ord(\sigma) = 2 \) ist der \(\kgV\) der Zykellängen in der disjunkten Zykelzerlegung von \(\sigma\) gleich \(2\). \(\Rightarrow \sigma\) ist ein Produkt \(\sigma_1 \cdot \ldots \cdot \sigma_r\) von Transpositionen \(\sigma_i\) mit \(r \in \N\). Da \(\langle \sigma \rangle \trianglelefteq N\) Normalteiler von \(S_n\) ist, muss jedes Element aus der Konjugiertenklasse von \(\sigma\), also jedes Produkt von \(r\) Transpositionen wieder in \(N\) liegen. Aber dies widerspricht \(| \langle \sigma \rangle | = 2\) und \(\langle \sigma \rangle = \{ \id, \sigma \}\), denn:
	
	\underline{1. Fall}: \(r = 1, \sigma = (a\ b)\) mit \(a,b \in \{1, \ldots, n \}, a \neq b\). Wegen \(n \geq 5\) gibt es ein \(c \in \{ 1, \cdot, n \} \backslash \{a,b\}\). \(\Rightarrow (a\ c)\) ist ein weiteres Element in der Konjugiertenklasse von \(\sigma\).

	\underline{2. Fall}: \(r \geq 2, \sigma_i = (a_i\ b_i) \) mit \(a_i, b_i \in \{1,\dots, n\}\) alle verschiedenen \((a_1\ a_2)(b_1 b_2) \cdot \sigma_3 \cdots \sigma_r\) liegt in derselben Konjugiertenklasse von \(\sigma\). 


Korrektur: \(U = A_n \cap N \Rightarrow U\) ist ein Normalteiler von \(S_n\) als Durchschnitt zweier Normalteiler. \(\Rightarrow U \trianglelefteq A_n\).
\end{loesung}